\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts
% The preceding line is only needed to identify funding in the first footnote. If that is unneeded, please comment it out.
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{float}
\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}
\begin{document}

\begin{titlepage}
  \begin{figure}[t]
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[height=2cm, left]{tecnm}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[height=2cm, right]{itt}
    \end{subfigure}
  \end{figure}
  \par
  \vspace{0.3cm}
  \centering
  \huge TECNOLÓGICO NACIONAL DE MÉXICO \par
  \vspace{0.3cm}
  \large INSTITUTO TECNOLÓGICO DE TIJUANA \par
  \vspace{0.3cm}
  \large SUBDIRECCIÓN ACADÉMICA \par
  \vspace{0.3cm}
  \large DEPARTAMENTO DE SISTEMAS Y COMPUTACIÓN \par
  \vspace{1cm}
  \large SEMESTRE AGOSTO-DICIEMBRE 2019 \par
  \large INGENIERÍA EN SISTEMAS COMPUTACIONALES \par
  \vspace{1cm}
  \large SISTEMAS PROGRAMABLES SCC-1023 SC7B \par
  \vspace{1cm}
  \LARGE A1.1 Cuadro sinoptico sobre sensores y diseño de circuitos electrónicos \par
  \vspace{0.3cm}
  \LARGE UNIDAD 1 \par
  \vspace{1cm}
  \LARGE NERV \par
  \large AGUIAR SOLIS PABLO 16211958 \par
  \large AGUILA TORRES DANIEL SANTIAGO 16211959 \par
  \large AGUILAR SAJAROPULOS IVAN JAVIER 16211960 \par
  \large NAVARRETE LOPEZ LEONARDO 16212051 \par
  \vspace{1cm}
  \large M.T.I.C. JAIME LEONARDO ENRIQUEZ ALVAREZ \par
  \vspace{1cm}
  \large TIJUANA, BAJA CALIFORNIA \par
  \large 05 DE SEPTIEMBRE DEL 2019 \par
\end{titlepage}

\title{A1.1 Cuadro sinoptico sobre sensores y diseño de circuitos electrónicos}

\author{
  \IEEEauthorblockN{
    Pablo Aguiar Solis\IEEEauthorrefmark{1},
    Daniel Santiago Aguila Torres\IEEEauthorrefmark{2}, \\
    Ivan Javier Aguilar Sajaropulos\IEEEauthorrefmark{3},
    Leonardo Navarrete Lopez\IEEEauthorrefmark{4}}
  \IEEEauthorblockA{\textit{Departamento de Sistemas y Computación} \\
    \textit{Instituto Tecnológico de Tijuana}\\
    Tijuana, México \\
    \IEEEauthorrefmark{1}pablo.aguiar17@tectijuana.edu.mx,
    \IEEEauthorrefmark{2}daniel.aguila16@tectijuana.edu.mx, \\
    \IEEEauthorrefmark{3}ivan.aguilar16@tectijuana.edu.mx,
    \IEEEauthorrefmark{4}leonardo.navarrete17@tectijuana.edu.mx
  }
}

\maketitle

\begin{abstract}
Se realizó un cuadro sinóptico acerca de la clasificación más básica de sensores electrónicos. Dicha clasificación consiste en agrupar los sensores de acuerdo a su funcionamiento, el tipo de señal, su naturaleza y su fabricación. También se realizaron circuitos diseñados y electrónicos utilizando Fritzing con el fin de empezar a utilizar ésta gran herramienta. Se proporcionó los valores de entrada a través de componentes de botón normalmente abiertos, para poder validar los valores de salida esperados de acuerdo a las tablas de verdad de dichos circuitos integrados.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
  clasificación, sensores
\end{IEEEkeywords}
\renewcommand\figurename{Figura}
\setcounter{figure}{0}

\section{Marco teórico}
El término sensor se refiere a un elemento de medición que detecta la magnitud de un parámetro físico y lo cambia por una señal que puede procesar el sistema. Al elemento activo de un sensor se le conoce comúnmente como transductor. El diseño de sensores y transductores siempre involucra alguna ley o principio físico o químico que relaciona la cantidad de interés con algún evento medible.  Los sistemas de monitorización y control requieren sensores para medir cantidades físicas tales como posición lineal, posición angular, desplazamiento, deformación, aceleración, presión, caudal, fuerza, velocidad lineal y velocidad angular, temperatura, intensidad lumínica,  distancia y vibración \cite{latam_2018}.

Un sensor que también se conoce como entrada o input — es un dispositivo que está capacitado para detectar acciones o estímulos externos y responder en consecuencia, es decir nos permiten captar información del medio físico que nos rodea. Se encargan de medir las magnitudes físicas y transformarlas en señales eléctricas capaces de ser entendidas por un microcontrolador capaz de detectar magnitudes quimicas o fisicas  y transformarlas en señales eléctricas. con los sensores podemos medir por ejemplo la temperatura, presión atmosférica, ritmo cardiaco o geolocalización \cite{admin_2018}.

Una magnitud eléctrica puede ser una resistencia eléctrica (como en un detector de temperatura), una capacidad eléctrica (como en un sensor de humedad o un sensor capacitivo), una corriente eléctrica

\begin{figure}[H]
  \caption{Tipos de sensores}
  \label{fig:tipos de sensores}
  \includegraphics[width=0.50\textwidth, center]{sensores}
\end{figure}

\subsection{Sensores inteligentes}
Algunos sensores disponen un módulo especial para su acondicionamiento de señal, por lo tanto es posible tener el sensor y el acondicionamiento de señal combinados con un microprocesador en el mismo paquete. Un estándar para los sensores inteligentes es el IEEE 1451.

\subsection{Sensores pasivos}
Son aquellos que generan señales de la magnitud a medir pero requieren una fuente auxiliar de intermedio.

\subsection{Sensores activos}
Son aquellos que generan señales de la magnitud a medir de manera autónoma, es decir, no requiere de una fuente auxiliar de intermedio.

\subsection{Terminología del funcionamiento}
Los parámetros a considerar en toda calibración y algunos términos empleados para definir el funcionamiento y el de los sistemas de medición como un todo. 

\begin{itemize}
  \item Intervalo: Define los límites entre los cuales puede variar la entrada de un transductor.
  \item Extensión: Es el valor máximo de la entrada menos el valor mínimo.
  \item Error: Corresponde a la diferencia entre el resultado de la medición y el valor verdadero. Los errores son por diferentes causas, se pueden de alguna manera prever, calcular, eliminar mediante calibraciones y compensaciones.
  \item Exactitud: Se refiere a cuál cerca del valor real se encuentra el valor medido, por lo tanto, la exactitud es igual a la suma de todos los errores posibles más el error en la exactitud de la calibración del transductor.
  \item Precisión: Es la dispersión del conjunto de valores obtenidos de mediciones repetidas correspondientes a una magnitud.
  \item Sensibilidad: Relación que indica cuánta salida se obtiene por unidad de entrada, es decir, salida/entrada. Este término también se utiliza para indicar la sensibilidad a otras entradas además de la que se mide, como a factores del medio ambiente. Un ejemplo muy fácil de identificar es al agregar la variable de temperatura, esto quiere decir que nuestro sensor o transductor tendrá una variación a los cambios en la temperatura ambiente.
  \item Error por histéresis: Corresponde a distintas salidas de la misma cantidad medida, este valor cambia según sea por incremento o decremento. El error de histéresis corresponde a la diferencia máxima obtenida a partir de valores de incremento y decremento.
  \item Error por no linealidad: Este error se define como la desviación máxima respecto a la línea recta.
  \item Repetibilidad o reproducibilidad: Describe la capacidad del transductor para producir la misma salida después de aplicar varias veces el mismo valor de entrada.
  \item Estabilidad: Capacidad para producir la misma salida cuando se usa para medir una entrada constante en un período.
  \item Banda o tiempo muerto: Corresponde a los intervalos de valores de entrada para los cuales no hay salida.
  \item Resolución: Es el cambio mínimo del valor de entrada capaz de producir un cambio observable en la salida.
  \item Impedancia de salida: Al incluir el sensor a un circuito se debe considerar la impedancia de este, ya que el comportamiento del sistema al que se conecta podría modificarse de manera considerable.
\end{itemize}

\subsection{Características dinámicas de un sensor}
Las características dinámicas se refiere al comportamiento entre el momento en que cambia el valor de entrada y el tiempo en que el valor dado por el transductor logra su valor de estado estable.

\begin{itemize}
  \item Tiempo de respuesta: Es el tiempo que transcurre desde que aplicamos una entrada constante, una entrada escalón, hasta que el transductor produce una respuesta en consecuencia a la salida correspondiente a un porcentaje especificado, como el 96\% del valor de la entrada.
  \item Constante de tiempo: Es una medida de la inercia del sensor y se considera el tiempo que tarda en reaccionar a los cambios en la entrada, se debe considerar que entre mayor sea la constante de tiempo más lenta será su reacción ante una señal de entrada variable.
  \item Tiempo de levantamiento: Tiempo que requiere la salida para llegar a un porcentaje especificado de la salida en un estado estable.
  \item Tiempo de asentamiento: Tiempo que tarda la salida en alcanzar un porcentaje de un valor determinado.
\end{itemize}

El cuadro sinóptico Fig. \ref{fig:sinoptico} resume la clasificación de los sensores abordados en el documento.

\clearpage

\begin{figure*}[ph]
  \caption{Cuadro sinóptico de clasificación de sensores}
  \label{fig:sinoptico}
\begin{tabular}{cccccc}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Condición}}                             & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Valor de resistencia\\ en RV\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Valor de resistencias\\ en LDR\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Voltaje Vout\\ teórico\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Voltaje Vout\\ práctico\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Variación de voltaje\\ entre teórico / práctico\end{tabular}}} \\ \hline
Luz ambiente                                                         &                                                                                                    &                                                                                                      &                                                                                              &                                                                                               &                                                                                                                       \\
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Luz directa\\ de una lámpara\end{tabular} &                                                                                                    &                                                                                                      &                                                                                              &                                                                                               &                                                                                                                       \\
Luz semioscura                                                       &                                                                                                    &                                                                                                      &                                                                                              &                                                                                               &                                                                                                                       \\
Oscuridad                                                            &                                                                                                    &                                                                                                      &                                                                                              &                                                                                               &                                                                                                                      
\end{tabular}
\end{figure}

\clearpage

\section{Circuito}
Se realizó un circuito en Fritzing con un termistor y un transistor como fue indicado en la actividad Fig. \ref{fig:esquematico} y Fig. \ref{fig:diagrama}.

\begin{figure}[H]
  \caption{Esquematico}
  \label{fig:esquematico}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{esquematico}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Diagrama}
  \label{fig:diagrama}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{diagrama}
\end{figure}

\section{Conclusiones}
\subsection{Aguiar Solis Pablo}
Los sensores son una gran variedad de componentes electrónicos que se dividen de una gran variedad de manera, pero que en general, la comunidad los divide principalmente en sensores de acuerdo a su funcionamiento, el tipo de señal, su naturaleza y su fabricación. Entre sensor y sensor existen diferencias que pueden ser muy significativas en la calidad de los proyectos que los utilicen, y de acuerdo a esto, pueden variar sus precios, desde sensores muy baratos hasta sensores industriales de alta calidad y precio, pero que son necesarios. Es importante conocer las diferentes características y aplicaciones de los sensores para garantizar su buen funcionamiento y la calidad del proyecto donde son utilizados. Si bien no somos expertos en electrónica, no tenemos una gran memoria o experiencia para saber elegir los sensores correctos, sí podemos investigarlos y determinar la mejor opción.


\subsection{Aguila Torres Daniel Santiago}
Los sensores son componentes electrónicos muy importantes que nos permiten medir y cuantificar variables de interés en el entorno que nos rodea. Mediante ellos es posible programar acciones cuando ocurren cambios y crear sistemas complejos basados en interacciones con el entorno.

Con esta investigación sobre los tipos de sensores aprendimos que existe una gran variedad de ellos con diferentes características. Hay sensores que miden lo mismo pero lo hacen de una forma distinta y obtienen resultados distintos, por eso se deben de identificar las características que nos interesan y utilizar el más adecuado para cada situación.

\subsection{Aguilar Sajaropulos Ivan Javier}
Según lo que comprendí por el tema, es que los sensores son prácticamente indispensables en un proyecto, ya que estos nos permiten cuantificar cosas que a simple vista nosotros no podemos cuantificar o notar, mas aparte, pueden volver más complejos nuestros proyectos o darle un giro distinto, creo que son interesantes y se pueden explotar bastante en nuestra carrera, ya que su uso puede acomodarse a cualquier tipo de proyecto por la gran variedad de tipos que existen y gracias a los transductores que interpretan las señales análogas se vuelve todo más fácil para nosotros el interpretar y jugar con los datos que obtenemos para crear algo.

\subsection{Navarrete Lopez Leonardo}
La importancia de saber o conocer el tema de las implicaciones y reconocimiento de los sensores es de suma importancia a pesar de no ser un erudito en el tema el poder reconocer los diferentes usos que se le pueden dar o las características que tienen de manera general se le puede decir de cierta manera vital para los que comienzan con proyectos de electrónica básica y desean potenciar o expandir los alcances de un proyecto tomando más grandes cantidades de datos que son cuantificables en el ámbito de la programación por medio de los sensores correspondientes o necesitados.

\renewcommand\refname{Referencias}

\bibliographystyle{apalike}
\bibliography{refs}

\end{document}
